# 矩阵相乘

请编程实现矩阵乘法，并考虑当矩阵规模较大时的优化方法。

## 分析与解法

根据`wikipedia`上的介绍：两个矩阵的乘法仅当第一个矩阵`A`的行数和另一个矩阵`B`的列数相等时才能定义。如`A`是`m×n`矩阵，`B`是`n×p`矩阵，它们的乘积`AB`是一个`m×p`矩阵，它的一个元素其中 `1 ≤ i ≤ m, 1 ≤ j ≤ p`4。

![](4.png)

值得一提的是，矩阵乘法满足结合律和分配率，但并不满足交换律，如下图所示的这个例子，两个矩阵交换相乘后，结果变了：

 ![](5.png)

下面咱们来具体解决这个矩阵相乘的问题。

### 解法一 暴力解法

其实，通过前面的分析，我们已经很明显的看出，两个具有相同维数的矩阵相乘，其复杂度为`O(n^3)`，参考代码如下：

```cpp
//矩阵乘法，3个for循环搞定    
void MulMatrix(int** matrixA, int** matrixB, int** matrixC)    
{    
    for(int i = 0; i < 2; ++i)     
    {    
        for(int j = 0; j < 2; ++j)     
        {    
            matrixC[i][j] = 0;    
            for(int k = 0; k < 2; ++k)     
            {    
                matrixC[i][j] += matrixA[i][k] * matrixB[k][j];    
            }    
        }    
    }    
}
```

### 解法二 Strassen算法

在解法一中，我们用了`3`个`for`循环搞定矩阵乘法，但当两个矩阵的维度变得很大时，`O(n^3)`的时间复杂度将会变得很大，于是，我们需要找到一种更优的解法。

一般说来，当数据量一大时，我们往往会把大的数据分割成小的数据，各个分别处理。遵此思路，如果丢给我们一个很大的两个矩阵呢，是否可以考虑分治的方法循序渐进处理各个小矩阵的相乘，因为我们知道一个矩阵是可以分成更多小的矩阵的。

如下图，当给定一个两个二维矩阵`A` `B`时：

![](6.png)

这两个矩阵`A` `B`相乘时，我们发现在相乘的过程中，有`8`次乘法运算，`4`次加法运算：

![](7.png)

矩阵乘法的复杂度主要就是体现在相乘上，而多一两次的加法并不会让复杂度上升太多。故此，我们思考，是否可以让矩阵乘法的运算过程中乘法的运算次数减少，从而达到降低矩阵乘法的复杂度呢？答案是肯定的。

1969年，德国的一位数学家`Strassen`证明`O(N^3)`的解法并不是矩阵乘法的最优算法，他做了一系列工作使得最终的时间复杂度降低到了`O(n^2.80)`。

他是怎么做到的呢？还是用上文A B两个矩阵相乘的例子，他定义了`7`个变量：

 ![](8.png)

如此，`Strassen`算法的流程如下：

两个矩阵`A` `B`相乘时，将`A`, `B`, `C`分成相等大小的方块矩阵：

![](9.png)

可以看出C是这么得来的：

![](10.jpeg)

现在定义7个新矩阵（ 读者可以思考下，这7个新矩阵是如何想到的 ）：

![](11.jpeg)

而最后的结果矩阵C 可以通过组合上述7个新矩阵得到：

![](12.jpeg)

表面上看，`Strassen`算法仅仅比通用矩阵相乘算法好一点，因为通用矩阵相乘算法时间复杂度是`n^3 = n^{log_2 8}`，而`Strassen`算法复杂度只是 `O(n^{log_2 7}) = O(n^2.807)` 。但随着`n`的变大，比如当`n >> 100`时，`Strassen`算法是比通用矩阵相乘算法变得更有效率。

如下图所示：

![](13.png)

根据`wikipedia`上的介绍，后来，`Coppersmith–Winograd`算法把`N*N`大小的矩阵乘法的时间复杂度降低到了：  `O(n^2.375477)`，而2010年，`Andrew Stothers`再度把复杂度降低到了`O(n^2.3736)`，一年后的2011年，`Virginia Williams`把复杂度最终定格为：`O(n^2.3727)`。